\chapter{Menara Dari Roh}

\bahasa
12 Oktober 1974 pagi di Aula Buddha

\english
12 October 1974 am in Buddha Hall

\bahasa
ROH MEMILIKI SEBUAH MENARA YANG TAK TERTEMBUS DIMANA TIDAK ADA BAHAYA YANG DAPAT MENGGANGGU ASALKAN MENARA DIJAGA OLEH PELINDUNG TAK KASAT MATA YANG BERTINDAK TANPA DISADARI, DAN YANG TINDAKAN-TINDAKANNYA TERSESAT KETIKA TERENCANA, REFLEKSIF DAN DISENGAJA.

\english
The Spirit Has An Impregnable Tower Which No Danger Can Disturb As Long As The Tower Is Guarded By The Invisible Protector Who Acts Unconsciously, And Whose Actions Go Astray When They Become Deliberate, Reflexive And Intentional.

\bahasa
KETIDAKSADARAN DAN SELURUH KETULUSAN TAO TERGANGGU OLEH USAHA DEMONSTRASI YANG SADAR DIRI. SEMUA DEMONSTRASI SEMACAM ITU ADALAH KEBOHONGAN.

\english
THE UNCONSCIOUSNESS AND ENTIRE SINCERITY OF TAO ARE DISTURBED BY ANY EFFORT AT SELF-CONSCIOUS DEMONSTRATION. ALL SUCH DEMONSTRATIONS ARE LIES.

\bahasa
KETIKA SESEORANG MENAMPILKAN DIRINYA DALAM CARA YANG AMBIGU INI, DUNIA YANG BERADA DI LUAR BADAI MASUK DAN MEMENJARAKANNYA.

\english
WHEN ONE DISPLAYS HIMSELF IN THIS AMBIGUOUS WAY THE WORLD OUTSIDE STORMS IN AND IMPRISONS HIM.

\bahasa
DIA TIDAK LAGI DILINDUNGI OLEH KETULUSAN TAO.

\english
HE IS NO LONGER PROTECTED BY THE SINCERITY OF TAO.

\bahasa
SETIAP TINDAKAN BARU ADALAH SEBUAH KEGAGALAN BARU.

\english
EACH NEW ACT IS A NEW FAILURE.

\bahasa
JIKA TINDAKAN-TINDAKANNYA DILAKUKAN DI DEPAN UMUM, DI SIANG BOLONG, DIA AKAN DIHUKUM OLEH MANUSIA. JIKA DILAKUKAN SECARA PRIBADI DAN RAHASIA, TINDAKAN-TINDAKAN AKAN DIHUKUM OLEH ROH.

\english
IF HIS ACTS ARE DONE IN PUBLIC, IN BROAD DAYLIGHT, HE WILL BE PUNISHED BY MEN. IF THEY ARE DONE IN PRIVATE AND IN SECRET, THEY WILL BE PUNISHED BY SPIRITS.

\bahasa
BIARKAN MASING-MASING ORANG MENGERTI ARTI KETULUSAN DAN WASPADA TERHADAP TAMPILAN!

\english
LET EACH ONE UNDERSTAND THE MEANING OF SINCERITY AND GUARD AGAINST DISPLAY!

\bahasa
DIA AKAN BERDAMAI DENGAN MANUSIA DAN ROH DAN AKAN BERTINDAK DENGAN BENAR, TAK TERLIHAT, DALAM KESENDIRIANNYA, DI MENARA ROHNYA.

\english
HE WILL BE AT PEACE WITH MEN AND SPIRITS AND WILL ACT RIGHTLY, UNSEEN, IN HIS OWN SOLITUDE, IN THE TOWER OF HIS SPIRIT.
