\chapter{Penerbangan Dari Bayangan}

\bahasa
ADA SEORANG PRIA YANG BEGITU TERGANGGU OLEH BAYANGANNYA SENDIRI DAN SANGAT TIDAK SENANG DENGAN LANGKAHNYA SENDIRI, SEHINGGA IA BERTEKAD UNTUK MENYINGKIRKAN KEDUANYA.

\english
THERE WAS A MAN WHO WAS SO DISTURBED BY THE SIGHT OF HIS OWN SHADOW AND SO DISPLEASED WITH HIS OWN FOOTSTEPS, THAT HE DETERMINED TO GET RID OF BOTH.

\bahasa
METODE YANG DIA LAKUKAN ADALAH MELARIKAN DIRI DARI MEREKA. JADI DIA BANGKIT DAN BERLARI.

\english
THE METHOD HE HIT UPON WAS TO RUN AWAY FROM THEM. SO HE GOT UP AND RAN.

\bahasa
TAPI SETIAP KALI DIA MENURUNKAN KAKINYA ADA LANGKAH LAIN, SEMENTARA BAYANGANNYA TERUS BERSAMANYA TANPA KESULITAN SEDIKIT PUN.

\english
BUT EVERY TIME HE PUT HIS FOOT DOWN THERE WAS ANOTHER STEP, WHILE HIS SHADOW KEPT UP WITH HIM WITHOUT THE SLIGHTEST DIFFICULTY.

\bahasa
DIA MENGHUBUNGKAN KEGAGALANNYA DENGAN KENYATAAN BAHWA DIA TIDAK BERLARI CUKUP CEPAT. JADI DIA BERLARI LEBIH CEPAT DAN LEBIH CEPAT, TANPA HENTI, SAMPAI AKHIRNYA DIA TERJATUH MATI.

\english
He attributed his failure to the fact that hewas not running fast enough. So he ran faster and faster, without stopping, until he finally dropped dead.

\bahasa
DIA GAGAL MENYADARI BAHWA JIKA DIA HANYA MELANGKAH KE TEMPAT TEDUH, BAYANGANNYA AKAN LENYAP, DAN JIKA DIA DUDUK DAN TETAP DIAM, TIDAK AKAN ADA LAGI JEJAK KAKI.

\english
HE FAILED TO REALISE THAT IF HE MERELY STEPPED INTO THE SHADE, HIS SHADOW WOULD VANISH, AND IF HE SAT DOWN AND STAYED STILL, THERE WOULD BE NO MORE FOOTSTEPS.
